<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Computing Life</title><link href="http://grapeot.me/" rel="alternate"></link><link href="http://grapeot.me/feeds/alive.atom.xml" rel="self"></link><id>http://grapeot.me/</id><updated>2013-07-06T19:33:00-04:00</updated><entry><title>Experience about Hertz 24/7</title><link href="http://grapeot.me/experience-about-hertz-247.html" rel="alternate"></link><updated>2013-07-06T19:33:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2013-07-06:experience-about-hertz-247.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hertz 24/7 is basically Hertz's zipcar. Register to get $75 credit, can be combined with Columbia's Gold Plus Rewards. Also swipe the key nob (an RFID chip) and good to go. I rent a car in my California trip around July 4th, and share some experience with you here.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Short story: crappy management system (from an engineering view), good customer service.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Long story with the problems I've got (after reading the instructions and FAQ carefully) and how to solve them:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The price is good (no underage fees yay, fuel and insurance included), the car is new ('13 model), flexible rate by hour (or day in a lower rate). And booking through iPhone app is pretty easy and smooth.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I left my key nob in NYC, but was able to get a new one for free in the Hertz office.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It took about half an hour to get in the car because the system kept canceling my reservation once I swiped the key nob. Called Hertz three times, nothing changed in the first twice, and it suddenly worked when I was describing what happened at the third time @_@ I guess this is related to my change of the key nob. This also caused Hertz put two holds on my credit card.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cannot start the engine once in the parking lot when we returned from the Golden Gate Bridge. After calling Hertz, I learned to use the key nob chip to lock/unlock the car, instead of using the actual car key.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Refuel with your own credit card, snap the receipt and send to Hertz. I got the credit several days later.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I returned the car on July 4th (when the office was closed, and that's also why I chose Hertz 24/7 because you cannot return the car with regular Hertz when their office is closed). And checked the iphone app to make sure others can book it. But received the email today saying I just returned the car and charged me ~$400 for overtime... @_@ Called Hertz and they promised to refund me immediately. The reason was I didn't tell the system to end the reservation by pressing a button.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary><category term="Travel"></category></entry><entry><title>写在夏天的尾巴</title><link href="http://grapeot.me/xie-zai-xia-tian-de-wei-ba.html" rel="alternate"></link><updated>2012-09-02T23:45:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-09-02:xie-zai-xia-tian-de-wei-ba.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;还记得当时刚去加州的时候和琳一起改推荐信，得知她成功拿到台湾交换的offer，一起讨论research/写代码，然后她怎么突然就回科大了。和HH一起git到1点多然后第一次从公司开车回家的场景也历历在目，然后她怎么就突然回香港了。在夏天的尾巴上，想想这个暑假好像深度参与在好朋友的生活中间，师兄们如Jun和Lei也一直提供深刻的支持。发现暑假的主线似乎就是接受正能量，传递正能量。1+1毕竟大于2，牵扯在社会中，和别人多交往，又发现了一个新的乐趣。 :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="static/images/low-steps-2012-summer.jpg" style="max-width: 75%" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图：在暑假的最后一天傍晚，坐在Low Library前&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个暑假感觉改变最大的是变得更加积极主动，勇于尝试，同时对人性的把握又有了新的认识。这两点其实都不是自己空想出来，而是在和朋友的互动中有所触动得到的。所以感慨真是朋友圈的档次（多聪明，深刻等等）就决定了你的档次啊。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;勇于尝试&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个靠的是大奔和HH——一个在fb认识的女大奔性质的人物。我的内心一直都是很害羞腼腆的，所以看着大奔洒脱到处跑的生活无比向往。可是因为和大奔隔了整个美洲，他出没的校内又不怎么用，所以动力一直不足，生活中更倾向不需要与人交往的以前尝试过的安全的选择。有次在火车上就到底去餐车吃饭还是叫take-out纠结了半天，当时就想大奔或者HH在我旁边就好了，肯定一脚把踹我餐车里去。 =。=&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次在斯坦福旁边住了3个月，在HH对面坐了2个月，终于知道了这样洒脱的生活长得像什么样。其实也没有什么“受教育”的过程，只是看着他们面临决策的时候如何选择和不认识的人成为朋友，如何面对未知的情境（比如没去过的餐厅@_@）然后“化险为夷”，并且在他们的带领下体验了几次这样的生活。发现咦好像真的没什么呀（汗）。所以也开始变得开放许多，开始一个人骑车去玩，尝试不同的餐厅，认识不同的人。感觉一个暑假过后整个人完全不一样了，在纽约也更知道去探索餐厅，公园和自行车道，友好的和不认识的人交往。望着自己在理想的人生境界上越走越远，也是很欣慰的事情。现在也开始在张罗毕业旅行的事情了。（擦这个还真遥远）（不过中间也是可以跑跑短途啦）（在加州的最后一天终于把这俩人介绍认识了，哈哈，TT不要打我呀~应该没事的~HH看不上大奔的~ xD）（咦用叠字做名字的真多）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="static/images/ca-brunch.jpg" style="max-width: 75%" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图：做一个吃货&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;人性的把握&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;另一个感想来自师兄Jun和好基友们fx/评委老湿。以前处事的时候很多时候都是单纯的从所谓“效率”出发，而没有太多的考虑他人的感受和个性。比如和别人合作时有时会天真地觉得，我对这些模块都很熟，干脆都做完算了，这样整体效率会更高（倒不一定是因为看不起别人或者逞能，只是单纯的觉得这部分更熟）。可是这样往往会适得其反。比如别人的自尊会被侵犯，觉得你这么能那都你干好了，傻逼！现在想想这就是不够成熟的表现，单纯的想“对别人好”，却不知对别人好也是要讲方法的。像这样自作主张抢别人活干就是不理解人性，不理解别人怎么想，更可能触怒他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要有效的和别人合作，要知道自己想要的是什么，别人想要的是什么。Get things done是一方面，但人还有很多心理上的需求，自我表现的欲望，对他人肯定的渴求，领导他人的成就感，或者是对深刻见解的偏好，等等等等。有些需要满足别人，有些则要注意克制自己，比如自然的满足别人的虚荣心挺好，但践踏别人的自尊心来满足自己的虚荣心是非常愚蠢的事情。还有些东西别人想要但不能轻易给他，有时候自我表现的欲望也不能完全压制，要表现强势些来impress对方，这就是更高级的战术了。高级战术当然有高级的应用领域，比如把妹。xD&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是想起最近看的一篇&lt;a href="http://blog.renren.com/blog/237581586/868991994"&gt;关于小聪明的文章&lt;/a&gt;，很多聪明的人小时候（比如大学前）单打独斗都很强，但一旦面临复杂到一定程度，必须合作的问题时就败下阵来。一个很重要的原因就是他们在合作过程中过分强调团队的效率忽略了别人的心理需求。这样自己狂日在短期内团队的效率可能有所提高，但大家的关系受到了损害，长期上会发展的不健康。所以在合作过程中不一定是“有利于团队”的事情就要去做，有时候自己“偷偷懒”，其实更有利于团队的长期发展，而且别人对的印象反而会更好。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;写在夏天的尾巴&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实夏天也没有确切的结束点，也未必就代表了人生一个阶段的结束或（新学期）新气象的开始。人要想活的开心，成为自己想成为的人，立志，读书，玩，与人交往。。。trick也就那么几（千?万?）个。我们都是经过应试教育洗礼的人，对于接触一个新东西，一个一个学会里面的trick，做得越来越好的感觉太熟悉了。和文化课一样，人生的成长也是无它，唯手熟尔。在夏天的尾巴，很庆幸有了一个精彩的暑假，认识了那么多臭味相投的朋友们，也明显感觉到了自己的成长。继续前行，嗯，慢慢来比较快。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>慢慢来比较快</title><link href="http://grapeot.me/man-man-lai-bi-jiao-kuai.html" rel="alternate"></link><updated>2012-08-26T23:07:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-08-26:man-man-lai-bi-jiao-kuai.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;其实想说的就是最近的生活渐趋平稳，每天一罐酒，第一箱已经喝完，第二箱刚搬了进来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活平稳的标志是，可以摒除干扰，静下心来去做一些重复性的工作。越来越发现事业的瓶颈不在规划不明，思路不清晰，或者情商过低，而在于不能静下心来把一些重复性细节性的工作做到reasonably well。比如过段时间就要去刷刷fb，精力被分散掉。这还是个挺要命的毛病的，经常做完规划过了俩小时过来发现擦又因为fb慢了一小时。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心逐渐静下来缘起于paper reading seminar。因为觉得阅读量不够的原因，开始过近期会议上的论文，同时和同学和师兄约定了时间把论文讲解下。发现因为有了死线，精力容易集中了很多，一心一意的读论文，写幻灯片，和师兄同学讨论。更进一步发现，当有其他人参与讨论的时候会一直在状态里，刷各种社交网络的频率也少了。一天下来过的是错落有致的生活，一个人享受思考，几个人相互促进，很有成就感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以上次说bear patience in mind，最近惊喜的发现这就是让生活变得更美好很关键的一点。觉得还有很多论文要过，so what，慢慢读好下一篇。咪挺时候观点不被老板接受，so what，慢慢续磨砺逻辑让它更严谨。想吸引一些合作伙伴但短期内不被欣赏，so what，慢慢做好自己散发人格魅力。做好规划以后就是集中精力于当下的事，把它在规划的时间内尽可能做到最好。以前走路总是风风火火的，生怕浪费一点点时间。现在则觉得不急不躁的气度反而蕴含着更大的张力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;静水流深。慢慢来比较快。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>快乐的因素</title><link href="http://grapeot.me/kuai-le-de-yin-su.html" rel="alternate"></link><updated>2012-08-20T03:50:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-08-20:kuai-le-de-yin-su.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;从加州回纽约，着实适应了一个星期。期间经历了寂寞，孤单，PhD life的压力，当然也离不开朋友的支持。痛苦之余难免自问，到底为什么不开心？什么样的生活是快乐的，是自己真正喜欢的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到纽约最明显的改变就是生活环境了。从一望无际的原野到水泥森林，窗前的东西也从天空，松树，草地，泳池变成了1米外的别人家的窗子和覆满鸽子屎的窗式空调。家里和实验室都没有阳光，没有月光，几乎看不到天。这似乎很容易让人的心情变得压抑。（而且想了一下似乎是让人压抑的主要原因）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着环境的变化，生活方式也会随之改变。因为家里空间狭小，没有阳光没有view，所以从早到晚都在实验室（这本身也是一件挺可悲的事），生活变得越发单调和容易疲劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个原因是工作内容的改变。由于intern project是一个工程项目，从一开始就有一个明确的（不断修正的）计划。但research是高风险的东西，经常会出现讨论中发现想法不靠谱，不够新，有人做过了，任务失败等等情况。PhD work让人总是觉得心里没底，自信不能。（其实PhD的培养目标就是从一个模糊的不完整定义的情境中挖掘出一个明确的问题来，只是这个培养过程很痛苦）所以因为任务很难，没有一个直接的目标激励，也就暂时没办法用工作来排遣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的解决方法似乎只是找朋友说话。在gtalk，校内，fb，QQ上陪好友有一搭没一搭的聊着。不一定要涉及到当前的生活，只要有人理就会觉得精力被分散，很开心了。朋友就像毒品一样，暂时拯救你，恢复一个人的时候又让你陷入更深的抑郁，看不到头。那种绝望的希冀，又怕沾染后更绝望的小心翼翼，最终让自尊，面子，对朋友的歉疚在踌躇中慢慢崩溃，还是开始寻求朋友的安慰和陪伴。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以最终的结论就是良好的客观环境或者真心热爱的明确的工作内容至少得有一个才能过得开心。要不让平时工作的内容变成享受，要不就让工作的过程变成享受。至于生活中的吃喝玩乐，总有办法开心的。从公司的角度来说，如果想让员工过得爽从而留在这里的话，也是从这两个方面着手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从明天开始，要早起去Low steps早读，多去图书馆和草地上工作。还要尽快把下一波research的具体问题明确出来。嗯，慢慢来比较快。Bear patience in mind, 开始行动吧。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>嗯</title><link href="http://grapeot.me/ng.html" rel="alternate"></link><updated>2012-08-14T21:41:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-08-14:ng.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;归来后一直郁郁，幸好有各种好友支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活中总是有好多的遗憾，然而正是因为遗憾才有了怀念和期盼，期盼着下一次的相逢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百感交集，很想你。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Downtown重游和开飞机</title><link href="http://grapeot.me/downtownzhong-you-he-kai-fei-ji.html" rel="alternate"></link><updated>2012-08-05T09:29:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-08-05:downtownzhong-you-he-kai-fei-ji.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;自行车借出去了，被迫走到Palo Alto downtown吃饭。一路重历了刚来Stanford时去Palo Alto Bicycle的路，Stanford Shopping Center，高大的棕榈树，Caltrain station前错综复杂的道路，一切都显得那么真实而陌生。Downtown斑驳的树影下藏着一家礼品店，还有一家非常好吃的pho。当我们骑车或者开车呼啸而过的时候，更多在意的是别的车而不是路边的风景。了解一个城市还是要在里面行走，和人们谈话啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="static/images/palo-alto-downtown.jpg" style="max-width: 70%" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下午去和Yutong一起开飞机。就是教练机，两套控制装置，起飞和降落的最后阶段是教练操作，其他时候基本都是教练手完全放开自己折腾。发现还挺有开飞机天赋的嘿，转弯很平稳，副翼和垂直尾翼配合比较好，高度控制也比较流畅。问了下发现私人飞行执照只要$10k~15k，全职学1~2个月，兼职学8~10个月。很靠谱的样子。想想直接开去悠仙美地或者长岛看paper。。。嗷！大概的说就是先学地勤，然后在教练指导下在本机场50mile里转悠，然后再cross-country，从一个local机场到另一个，最后solo cross-country。最后体检，笔试，口试，实际操作考试。之后就能拿到执照啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="static/images/palo-alto-flying.jpeg" style="max-width: 70%" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明天我们CMU在硅谷的intern要一起BBQ，欢送一些纽约来的傻逼吊丝们回去继续搬砖。晚上腌了一些鸡翅鸡胗鸡心。再次感慨Yutong真是贤妻良母型，其哥纸幸福乐无边啊乐无边~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一周整滚蛋。心态放宽了不少，一切都是缘分吧，逐渐自信起来了。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>要开始写Alive了吗</title><link href="http://grapeot.me/yao-kai-shi-xie-aliveliao-ma.html" rel="alternate"></link><updated>2012-08-03T17:41:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-08-03:yao-kai-shi-xie-aliveliao-ma.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;看到一个blog，很喜欢啊。潜藏的文艺范儿又被勾起来了。觉得能这么多年把自己的感触写下来（还写得这么好和感染人）真是一件很不容易的事情，所以也想着东施效颦一下。只是那样柔软的文字实在与我之前的风格不符，慢慢学着吧，看有没有能融进来的地方~&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;闺蜜&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;去LA玩了一圈，知道了以前一些事的很多细节，发现很多女生比想象中的cheap太多。感觉好像和这个社会脱节了，人家各种一夜情炮友的时候，你还在这神马择偶找老婆。于是感慨老实人最可悲，一是掏出一颗心给妹子践踏最终一定成备胎，因为无挑战性；二是妹子被各种男人玩弄以后，终于想安定下来就会拿你当下家，然后老实人就要为那些坏男人们和妹子放荡的青春买单。被洗脑洗的不轻，三观严重崩溃中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后真心感慨有个闺蜜真好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实问题很简单么，就是不一定所有的女生都这样啦。而且一般看上的（除了个别严重看走眼的。。。）都不会是这样的啊。只是在这种被洗脑的时候只有闺蜜能耐得住各种毫无逻辑带着浓重感情色彩的宣言，一遍一遍花很多时间陪着你劝慰你。事后想想真的很感动啊。就觉得不论怎么样身后都会有个人支持你关心你。给一直以来没有安全感的生活凭添了无限温馨和信心。而且这些也只有女生闺蜜才能赋予吧，哥们会让人觉得踏实，但温馨和满足感之类只有一个投缘的女性才能带来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前在微博上说，“真心觉得找老婆就要找某琳这样能跟你絮絮叨叨半天抚平你受伤心灵的。。。神马聪明独立向上内心强大，再加上个善解人意耐心温柔，真是无敌了”。嗯，不过因为是闺蜜啦，不暧昧，相互支持，好基友，一辈子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S. 还有Yutong各种insightful的参谋，认识你们真好！&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;实习生活还有整整一周就要结束啦。在加州才第一次体验到了什么是生活。真心羡慕那些master们的生活，课业之余想玩就玩啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近一个大事就是在学车啦。驾校果然靠谱很多，各种专业指导在什么情况下应该形成什么样的条件反射。HH专门把她的车上了全保这样我就能蹭着练了，呜呜好感动。已经从公司和家之间开了好几趟，也能从Mountain View开回Stanford了。只是每次车钥匙拔不下来（囧），都要有劳HH同学转一下。。。前两天终于第一次拔下来了，车里一片欢腾啊，high five庆祝，终于会拔车钥匙了！不容易啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周末终于坐了传说中的Coast Starlight，美国风景最好的火车线路之一。过了Santa Babara，沿着海岸的一段真的很无敌。在餐车吃完免费午饭，拿瓶啤酒躺在约的小房间里面写码，美景/音乐/啤酒/代码/一个人/吃撑了，嗷嗷实在是太完美了！回来的时候坐的是螺旋浆小飞机，所以高度很低，把海岸线又俯瞰了一遍。又和基友会面，太完美了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后这周末要去开飞机，看了广告视频好像是全程自己开一种很小的飞机，包括起飞和降落，教练在旁边指导。不晓得是不是有两套操控系统，至少从视频上来看我们应该是始终坐在驾驶座上的。哎哎还挺忐忑但又好兴奋。拉着Yutong做垫背，要死也不止我一个恩恩。没胆量去跳伞，只好开开飞机啦。。。HH那家伙表示毫无兴趣，说自己是要考飞行执照的人，不屑于跟你们小打小闹。当时就觉得这货和大奔实在太像了。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以。。。嗯。。。下周就要回纽约了。重新开始PhD的苦逼生活，不知道还有没有机会出去玩，也许在海边或河边读读paper还是可以的。也希望劳动节的波士顿之旅可以成行。瞬间就觉得好抑郁。还有一周的时间来完成实习中最后一件事情，画个句号，然后希望可以在纽约把加州的心境保持下去。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>0708杂想</title><link href="http://grapeot.me/0708za-xiang.html" rel="alternate"></link><updated>2012-07-08T21:06:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-07-08:0708za-xiang.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;今天和师兄(Lei)师姐(Yisha)还有HH一起出去玩，在未来的职业，创业等方面有了挺多讨论。其实参加了整段对话之后还是挺自卑的，因为很多问题之前想都没有想过。后来就一直在调整心理，想确认（否认）自己是不是真的那么弱。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个很明显的感觉就是很崇拜Yisha啊，虽然她只比我们大一岁，参加所在的这份工作才两个星期，但她能侃侃而谈，向我们透彻的解释他们正在做的事，以往的相关经历，对未来的思考。以前对“创业”也只是停留在一个工程师的视角，和同学和师兄师姐们谈论，分析每个创意/产品的优劣，市场。也自己和同学合作做了一些东西出来。但这些都挺局限的。没有确认客户的需求，没有经过市场的检验，没有和VC打过交道，也没有真正"招聘"一些人并且和他们合作。听了Lei/Yisha的讨论以后，发现真的要有一个全局的视角，至少要知道大概的流程去行动才能比较靠谱。他们让我觉得震撼的，吸引我的就是我从没有想过的这些调研，经历和思考。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有当我们问Yisha你未来打算回国创业吗的时候，她毅然地说我肯定是要回国创业的。这种对未来清晰坚定的规划就是魅力啊（HH同学虽然也这么说了，但一感觉模仿痕迹比较重，二后面接了个理由因为我爸妈就是做这个的，气场就不够了。。。）。然后她又blahblah说了很多自己的想法，对国内现状的分析等等。而且还解释了她为什么选择现在的这条路，选择从PhD quit，选择一家startup作为自己的第一份工作。不晓得会不会有对这个领域不太懂的原因，但看着这么有自信想法的人，就是抵挡不住的崇拜啊。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yisha的谈话技巧也很好。首先很有亲和力，和她面对面说话不会感觉紧张啊受压迫啊之类，然后逻辑很清晰容易懂，每个观点后面都会加例子或者逻辑来证实，而且她很注意听众的表现。她真的能观察出来我们哪里听懂了哪里没听懂，在没听懂的地方就会回头过来解释。也许这就是和客户打交道多了的结果吧。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个自然也激发了很多关于自己的思考。好像对“创业”还是“打工”没有太大兴趣，但如果能让自己的产品做出来并且真切地改变其他人的生活，这个还是很令人激动的事情。所以我个人觉得没有太大必要去追求开公司创业这个东西。如果有个已有的大公司愿意为了你感兴趣的产品另设一个组，提供足够的影响力，资源，和用户，为何不直接在这个基础上做呢？自己做的话掌控力的确更高（尤其是人事上），但也要去学习和处理很多乱七八糟的事情。还是要根据谁对最终能把产品做出来并且推广开更有利来看吧。（这是不自信的体现么？不过我承认大公司新组在团队建设上是比自己建公司困难的） &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于PhD，感觉只要思维清晰，在这5年中有针对性的培养能力，优势还是有的。学校里和社会上最大的区别就是学校里没有那么多屎一样的杂事困扰你，所以可以静下心来去研究一些很难的事情。当然这也带来了一些弊端比如人脉单一，可能和需求脱节等等。所以从这个角度出发，PhD的优势有: 1) 思维缜密，遇事冷静思考，不容易被忽悠。当别人试图说服你的时候，能看出其中每一句话隐含的假设并且警惕由此带来的逻辑漏洞。所以PhD在分析问题的时候更冷静，不太会做出逻辑上错误的决策。2) 技术上眼界广。几千篇论文毕竟不是白看的。当master们觉得某些东西做不出来的时候，PhD有可能看出新技术的前景，从而做出令人惊叹的产品出来（比如Kinect）。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然这也会带来种种劣势，需要加以警惕。目前观察到的常见的PhD的毛病有，人格不健全，交往能力差，写代码挫，非技术眼界狭隘等等。这些也是可以理解的，毕竟每一个工作或学习经历最关键的都是：1) 做了什么事，2) 和什么人接触。大多PhD们5年如一日的只做科研这一件事，接触到的人也很单调，自然会有这样的缺陷。好在这不是没有办法改变的。实战是最好的学习方式，但考虑到PhD时间有限（为了享受那些优势，还是要付出很多代价的），往往只能做一些妥协。比如虽然不能一边搞科研一边开公司，但总可以跟踪商界的最新进展吧，看看别人是怎么做的，做自己的预测，与此印证。虽然不能带着项目去找VC们，但总可以和更多样的人聊聊吧。花一些时间，做一些演习性的实验，没必要100%的时间去搞科研，对最终实现自己的目标是很有好处的。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果联系到我的头上，感觉自己的优势主要是快速学习，把事做成(get things done)的能力（所以联系来就是能很快的把东西做出来，即使这是一个新的领域？）。而劣势是相对内向，交往和说服别人能力略欠缺，同时对某些必要领域比如客户的需求，如何去找VC（如果需要的话）等等不熟悉。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在整个讨论过程中还是挺有宿命的感觉的。Lei的父母是教师，我的父亲是PhD，所以我们都选择了PhD这条路。HH的父母是做生意的所以她也毅然选择了创业这条路。想想Xiaozhuo, Xialu, 都属于子承父业的情况。家庭环境耳濡目染，我们能改变的有多少呢。。。推而广之，清华的很多人去了政界，科大的则大多出国留学搞科研。每个小环境都有自己的文化和价值观，一个人的眼界还是会受限。好在现在网络发达，依靠网络拓宽眼界也不失为解决之道。 &lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Lumia 900</title><link href="http://grapeot.me/lumia-900.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-14T19:41:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-05-14:lumia-900.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Got a Lumia 900 after using iPhone for quite a long time. It's very different from iPhone. Some are good, while some are bad. &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Smooth OS experience: This is a big plus. The system is very responsive, and the back key is pretty handy. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Input method: The keyboard amazes me! Both English and Chinese input methods are excellent. Auto correction makes the input experience just like on an iPad, it can almost guess every single word you input correctly. And the Chinese input method is even better than sogou. This makes the phone very suitable for business. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tile interface: Compared to iPhone and android's interfaces, personally I like this design! Actually most apps will not be often used. "Pin to start" balanced the "popular" apps and the "regular" ones.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UI: Some designs are good, like there is a "share on facebook" in the menu of photos. But there are no SBSettings-like toggles for WiFi, Flight mode, etc. And some apps will just make the CPU usage 100%, and there is no way to terminate processes by users, thus I have to restart the phone. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apps: well, there are fewer apps in Windows platform currently, but you'll find most popular ones there. I have Office, Skype, Amazon Kindle, Dropbox, Facebook, SSH client, Yelp, etc., which are quite enough for business, especially considering Personal Information Management Suite like People and Calendar has been put in the phone. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IE10: I have to say, this is worse than Safari. You have to tap quite a few times to switch tabs or enter favorites. And the Gmail interface is as naïve as non-smartphones. The speed is good though.  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;In summary, the impression Windows Phone gives me is fast. It's super fast. But there are really some places Microsoft needs to polish more.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>A new start...</title><link href="http://grapeot.me/a-new-start.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-08T04:19:00-04:00</updated><author><name>Yan Wang</name></author><id>tag:grapeot.me,2012-05-08:a-new-start.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Long time no updates here... Need to have some fresh new start. Anyway, blog is a good place to organize the thoughts and keep good habits.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Record the life&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As getting busier, it's also harder for friends to get to know your life. As a PhD student, with less time for twittering, fbing, and calling with friends, blog is becoming one of the few ones surviving for friends to know me. That pushes me to restart the posts with "Alive" tags, which is for recording the life. This tag was closed for about 2 years because I just want to make the blog look professional, but it seems the &lt;a href="http://lab.grapeot.me/"&gt;demo website&lt;/a&gt; and the academic homepage fit better.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, will try to make this a frequently-updating place, and hopefully you'll see my life here, unlike the fragments in facebook.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Morning reading&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Read some books recently, like "&lt;a href="http://www.amazon.com/Brain-Bugs-Brains-Flaws-Shape/dp/0393076024"&gt;Brain bugs&lt;/a&gt;" and "&lt;a href="http://www.amazon.com/The-Personal-Credibility-Factor-Youve/dp/0132082799"&gt;The personal credibility factor&lt;/a&gt;". Quite inspiring books, although more suitable for quick digest rather than patient reading. Also inspired from &lt;a href="http://www.weibo.com/yeka52"&gt;Yun Zhou&lt;/a&gt; (link in Chinese), begin thinking about fixing some time for book reading, just like the freshman year getting up at 6:30am reading English. :) So, plan to begin tomorrow, getting up at 06:30, begin reading in front of Low Library from 06:45 to 07:30, and then share the thoughts in the blog/weibo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plan for the win
Resumed the jogging yesterday and begin using &lt;a href="https://www.mint.com/"&gt;Mint&lt;/a&gt; today. Have a strong feeling that plan/budget is really important. When having a goal such as don't stop for 3.5km, I can clearly tell I'm doing good or bad (and finally make it). Making progress looks so difficult and even impossible without even a goal.
Time for the first series of the goals.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Do morning reading till leaving for intern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jog every two days till leaving for intern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do morning reading till intern ends.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;In summary, feeling a new life growing with the semester ends. Let it begin. &lt;/p&gt;</summary></entry></feed>